**杨暕**（）是[隋煬帝杨广和](../Page/隋煬帝.md "wikilink")[蕭-{后}-的次子](../Page/愍皇后_\(隋朝\).md "wikilink")，元德太子[昭同母弟](../Page/楊昭.md "wikilink")。字世朏，小字阿孩，生于[隋文帝](../Page/隋文帝.md "wikilink")[开皇五年](../Page/开皇.md "wikilink")。

杨暕容貌非常俊美，史書稱：“美容仪，疎眉目”，自幼受父親[楊廣](../Page/楊廣.md "wikilink")、祖父[隋文帝](../Page/隋文帝.md "wikilink")[杨坚所喜愛](../Page/杨坚.md "wikilink")。开皇十三年（593年），文帝立他为豫章王，邑千戶。长大后，精通經史，而且马上功夫了得，史书说“尤工骑射”。初為內史令，仁壽年間拜為揚州總管沿淮以南諸軍事。\[1\]

杨广当了皇帝後，封杨暕为齐王，增邑四千户。暕在大業初年任豫州牧，後轉雍州牧，又轉任河南尹、開府儀同三司。大業二年太子[楊昭去世](../Page/楊昭.md "wikilink")，楊暕一度被視為繼任儲君的熱門人選，大业六年春正月，有盗数十人入建国门夺卫士兵器作乱，被杨暕遇到，杨暕将他们斩杀。可是杨暕「頗驕恣，暱近小人，所行多不法」，更因事招來煬帝不滿。後來御史韋德裕彈劾楊暕，煬帝命令甲士千餘人大舉搜查楊暕府第，揭發了暕一些不良的行為，炀帝甚至对侍臣说“朕唯有暕一子（炀帝另一子[杨杲年幼](../Page/杨杲.md "wikilink")），不然就处决暴尸以明国法。”暕此後「恩寵日衰」，虽然仍为京尹，却不得参政。炀帝给杨暕的左右都是老弱。\[2\]

[宇文化及在](../Page/宇文化及.md "wikilink")618年弑逆煬帝時，杨暕及其兩個兒子也遇害。初，化及犯蹕，煬帝問作亂者是誰：「得非阿孩邪？」楊暕死時，也還以為父皇派人來殺自己，說：「詔使且緩，兒不負國家。」父子相忌刻如此。宇文化及派来的人不答话，将杨暕拖到街上处死，杨暕至死都不知道杀死自己是谁的主意。有遗腹子[杨政道](../Page/杨政道.md "wikilink")，[隋朝末年與祖母蕭](../Page/隋朝.md "wikilink")-{后}-逃到[東突厥](../Page/東突厥.md "wikilink")。\[3\]

## 家庭

  - 妻妾情妇
      - [韦妃](../Page/韦妃_\(杨暕\).md "wikilink")，民部尚书[韦冲女](../Page/韦冲.md "wikilink")
      - 韦氏，韦氏姐，元氏妇，因通姦被隋炀帝赐死
  - 儿子
      - 某子
      - 某子
      - [杨政道](../Page/杨政道.md "wikilink")
  - 女儿
      - 杨氏，韦氏所生

## 參考資料

<div class="references-small">

<references/>

</div>

[齐](../Category/隋朝宗室国王.md "wikilink")
[2](../Category/隋炀帝皇子.md "wikilink")

1.  《隋書》列傳第二十四

2.
3.